A股上市公司爆百億假賬 竟是大股東害的

一個半月前，在A股上市的華業資本（上市代號600240）還是一家市值超過535億元市值蒸發逾6成，業務橫跨房地產開發、醫療投資和金融投資的企業，因一位女性大股東李仕林製作假帳引發百億虧損又失聯，如今股東慘賠哭暈，公司也成為銀行眼中重點討債對象。

新浪網報導，假帳案讓華業資本引發骨牌效應，從9月10日的階段性高點每股8.36元人民幣（約37.34元台幣）算起，到24日收盤的每股3.04元人民幣（13.58元台幣），股價暴跌超過6成，市值蒸發了75.77億元人民幣(338.402億元台幣)。

從股東數上看，截至6月底，華業資本擁有近3.4萬股東，人均持股達4.2萬股，相當於人均虧了近22.6萬元，虧損額相當的高。

10月8日和11日，聯合信用連續兩次下調華業資本的債券行用等級，華業資本的主體長期信用等級由「AA」下調至了「CC」，「15 華業債」的信用等級由「AA」下調至「CC」。

10月15日，國元證券強制賣出華業發展持有的無限售流通股240000股；10月15日晚間，上海清算所公告，華業資本當天未能按照約定將2017年度第一期短期融資券（17華業資本CP001）兌付資金按時足額匯至託管機構，已構成實質違約。

據了解，公司二股東李仕林一起「蒸發」的公司董事孫濤，已經被重慶市公安局刑事拘留。另一位董事、李仕林表哥劉榮華下落不明。

華業資本原名華業地產，原本主營地產業務。2015年後，公司開始搭建醫療金融平台，通過收購三甲醫院應收帳款及質押融資，單獨或與其他金融機構合作成立醫療供應鏈基金、信託計劃、有限合夥企業等，進入醫療產業鏈金融投資業務，並更名為華業資本。

一切要從華業資本從地產向金融轉型之路說起。華業資本原名華業地產，2015年5月更名華業資本。之後，華業資本不斷「加槓桿」，受讓恆韻醫藥101.89億元應收賬款，其中有部份帳款文件涉嫌以假印鑑偽造合約而來，導致公司追償無門，而恆韻醫藥的實際控制人正是李仕林。

2016年7月，華業資本第二大股東華保宏實業（西藏）有限公司將持有的15.33%股份轉讓給重慶玖威醫療科技、重慶滿垚醫療科技、重慶祿垚醫療科技，作為這3家公司的實際控制人，李仕林成為華業資本間接持股的第二大股東。

華業資本聯繫不到李仕林，立即向北京市公安局朝陽分局經偵大隊報案，案件名稱是「恆韻醫藥涉嫌合同詐騙案」。10月24日，華業資本開了一場董事會會議。
決定將公司高管理及其他主要負責人停薪12個月，同時，參會的公司內部董事自願停薪12個月，停薪總額接近1000萬人民幣（約4466萬台幣），股民也一度以漲停力挺，但實際營運狀況如何回穩，仍待考驗。